\chapter{Návrh řešení}

Ve firmě, kde autor pracuje, se dosud používaly procesory z řady nRF52 a nRF91 od výrobce Nordic Semiconductor. Nově se připravují produkty, které vyžadují \acrshort{wifi} konektivitu. Právě kvůli zmíněné \acrshort{wifi} konektivitě budou nová zařízení obsahovat procesory z rodiny ESP32. Způsob jakým jsou vyřešené aktualizace firmwaru umožňuje kromě aktualizace aplikace, také aktualizace zavaděče. Je žádoucí aby aktualizace zařízení fungovali stejně napříč různými produkty. Důvodů proč to chtít je hned několik. Jedním z nich je, že je MCUboot upravený, recovery podporuje firemní proprietární sériový protokol pro komunikaci mezi několika mikroprocesory. Pro delší podporu produktu je vhodné mít možnost protokol aktualizovat. Dalším důvodem může být delší podpora pro existující produkty, v budoucnu se může stát, že dojde ke změnám v projektu MCUboot a operačním systému. Díky tomu, že lze zavaděč aktualizovat je možné aby všechny produkty používaly aktuální verzi operačního systému Zephyr.

\section{Konkurenční řešení}
\label{konkurence}

Firma Nordic Semiconductor své NRF Connect SDK staví nad operačním systémem Zephyr. Jako zavaděč je využívána jejich proprietární implementace nebo je možné využít zavaděč MCUboot. V kombinaci s proprietárním zavaděčem je možné MCUboot použít jako druhý aktualizovatelný zavaděč.
\cite{nrf_connect}

Pří použití MCUboot jako druhého aktualizovatelného zavaděč má MCUboot ve flash paměti vyhrazené dva slot. Z jednoho je spouštěn a do druhého patří nová aktualizovaná verze. První zavaděč se na základě obsahu těchto dvou slotů rozhodne, který MCUboot spustí. Rozhoduje se na základě verze, spuštěn je ten, který má vyšší verzi.
\cite{nrf_connect}


Proces aktualizace může vypadat následovně. Ve výchozím stavu se ve slotu 0 nachází MCUboot s verzí 1, slot 1 je prázdný. První zavaděč spustí MCUboot ve slotu 0. Pro aktualizaci se nahraje nový MCUboot verze 2 do slotu 1 a zařízení se restartuje. V tuto chvíli první zavaděč vidí dva firmwary, ve slotu 0 je verze 1 a ve slotu 1 verze 2. Zavaděč spustí firmware s vyšší verzí, tedy MCUboot ve slotu 1. V tuto chvílí je aktivní MCUboot ve slotu 1, další aktualizace musí být nahrána do slotu 0. Stejným způsobem se při dalších aktualizacích mění slot, ze kterého je MCUboot spuštěn.
\cite{mcuboot} \cite{nrf_connect}

Aktualizace zavaděče i aplikace řeší sám MCUboot. Je využita jeho podpora pro více aktualizovatelných aplikací. Aplikace je aplikace 0 a zavaděč MCUboot aplikace 1. Každá aplikace má svůj primární slot (u MCUboot je to ten, ze kterého není spuštěn). Sekundární slot je jen jeden, sdílený. Toto standardně MCUboot neumožňuje. Společně s NRF Connect SDK je také distribuována verze projektu MCUboot s potřebnými úpravami.
\cite{nrf_connect}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{text/grafika/ncs_bootloader.png}
    \caption{NRF Connect SDK - rozdělení flash paměti při aktualizovatelném zavaděči \cite{nrf_connect}}
    \label{fig:ncs_bootloader}
\end{figure}

Popsaný způsob jakým funguje proprietární zavaděč z NRF Connect SDK není jedinečný pouze pro toto řešení. Stejným způsobem funguje zavaděč MCUboot, pokud je nakonfigurován v režimu Direct-XIP. Podobně jsou řešené aktualizace také na platformě ESP32 při použití zavaděče z ESP-IDF \acrshort{sdk}. Opět se mezi dvěma sloty vybírá jaká verze bude spuštěna. Řešení z ESP-IDF \acrshort{sdk} však nelze použít, protože je nekompatibilní se způsobem aktualizací v operačním systému Zephyr.
\cite{esp_idf_guide} \cite{mcuboot}

\section{První zavaděč}

Pro spolehlivé a odolné aktualizace zavaděče je nutné mít v systému minimálně dva zavaděče. První minimální, který již nebude možné aktualizovat a druhý, aktualizovatelný. Aby byla aktualizace zavaděče bezpečná nikdy nesmí dojít k přepsání oblasti flash paměti, ve které se zavaděč nachází. Pokud by během zápisu do oblasti zavaděč došlo k výpadku napájení, v zařízení nebude existovat validní firmware zavaděče a zařízení již nebude možné spustit. Pro zavaděč MCUboot budou v paměti alokovány dva sloty. MCUboot může být spuštěn z obou slotů. Na základě verze se rozhodne jaký zavaděč bude spuštěn. Aktualizace bude nahrávána do druhého slotu (takového ze kterého zrovna není zavaděč spuštěn). Pokud by aktualizace neproběhla úspěšně v jednom slotu bude nevalidní firmware a v druhém bude stále starý zavaděč MCUboot, který bude spuštěn.

Tím se většina práce redukuje na implementaci prvního zavaděče a použití MCUboot jako druhého zavaděče. V této práci může být první zavaděč označen také anglickým výrazem \break \lstinline{immutable bootloader}. Princip, jakým bude fungovat první zavaděč, bude stejný jako je popsáno v sekci \ref{konkurence}. První zavaděč bude mezi dvěma sloty vybírat, jakou verzi druhého zavaděče MCUboot spustí. Společně s tím je třeba vyřešit následující věci:

\begin{itemize}
  \item Napsání prvního zavaděče.
  \item Použití MCUboot jako druhého zavaděče.
  \item Přesunutí počáteční inicializace hardwaru do prvního zavaděče.
  \item Do firmwaru e třeba zakomponovat jeho verzi.
  \item Rozdělení paměti flash a RAM.
  \item Sestavení dvou variant zavaděče MCUboot pro dva odlišné sloty.
  \item Podpora pro secure boot a s tím související způsob uchovávání klíčů.
  \item Podepisování firmware.
\end{itemize}

\section{Aktualizace zavaděče}
Aktualizace zavaděče bude probíhat podobně jako aktualizace aplikace. Zavaděč MCUboot dokáže aktualizovat více firmware. Jedním z nich bude aplikace a druhým sám zavaděč MCUboot.
Každý aktualizovaný firmware má definované dva sloty, primární a sekundární. Nový firmware se nahrává do sekundárního. Až je MCUboot spuštěn, detekuje v sekundárním slotu nový \mbox{firmware a} provede aktualizaci do primárního slotu. Původně bylo v plánu používat MCUboot standardní cestou, to by znamenalo, že aplikace i zavaděč budou mít svůj vlastní sekundární slot. Díky tomuto řešení by nebylo nutné provádět žádně změny v zavaděči MCUboot a také by řešení umožňovalo aktualizovat aplikaci a zavaděč současně. Bohužel způsob jakým jsou v operačním systému Zephyr konfigurovány sloty jednotlivých aplikací nedovoluje dynamicky měnit primární slot pro zavaděč MCUboot a toto řešení nemůže být použito.

Bude tedy nutné aplikovat do projektu MCUboot změny, které se nacházejí v NRF Connect SDK. Soubory, ve kterých se nacházejí změny jsou distribuovány pod licencí Apache 2.0, takže není problém je využít také pro čipy ESP32. NRF Connect SDK využívá jeden sdílený slot pro aplikaci i zavaděč. V operačním systému Zephyr je definován pouze primární a sekundární slot pro aplikaci. To ničemu nevadí, protože sekundární slot je sdílený také pro zavaděč. Po nahrání firmware do sekundárního slotu následně MCUboot detekuje, zda jde o aplikační firmware, či zavaděč a provede aktualizaci do správného primárního slotu. Více informací o rozdělení slotů je sekci \ref{section:proposal_flash_layout}.

\section{Formát obrazů firmware}
Na platformě ESP32 je po startu spuštěn zavaděč v paměti ROM tento zavaděč očekává firmware ve specifickém formátu (obrázek \ref{fig:esp32_image_format}) na adrese \lstinline{0x00} ve flash paměti. Z toho vyplývá, že první zavaděč musí dodržet požadovaný formát. Obraz tedy bude vytvářen nástrojem \lstinline{elf2image}.

MCUboot již následně není zaváděn ROM zavaděče, nemusí dodržovat předepsaný formát. Vzhledem k tomu, že aktualizaci bude provádět sám MCUboot je nutné aby byl výsledný obraz firmware vytvořený nástrojem \lstinline{imgtool}. Z tohoto důvodu bude formát vypadat stejně jako firmware aplikace, tj. stejně jako na obrázku \ref{fig:mcuboot_image_format}.

\section{Struktura popisující firmware}

První zavaděč musí být schopný zjistit jaká verze firmware se ve slotu nachází. K tomuto účelu bude firmware zavaděče MCUboot obsahovat strukturu \lstinline{img_info}. Struktura se bude
bude nacházet na začátku firmware, hned za metadaty (obrázek \ref{fig:esp32_img_info_location}). Díky tomu bude vždy na fixní adrese a předchozí zavaděč ji může přečíst. Firmware zavaděče MCUboot bude na začátku firmware obsahovat volné místo pro MCUboot hlavičku, typicky 32 bytů. Za MCUboot hlavičkou se budou nacházet metadata, která mají velikost také 32 bytů. Následovat bude struktura \lstinline{img_info}, která bude začínat na 64. bytu. Pokud se bude firmware nacházet například na adrese \lstinline{0x20000}, struktura s popisem firmwaru se nachází na adrese \lstinline{0x20040}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includesvg[width=0.78\textwidth]{text/grafika/esp32_img_info_location.svg}
    \caption{Umístění struktury \lstinline{img_info}}
    \label{fig:esp32_img_info_location}
\end{figure}

Struktura obsahuje magické slovo, podle kterého je možné rozpoznat, že se v paměti opravdu nachází tato struktura. Následuje verze struktury (v budoucnu je možné ji rozšiřovat) a velikost struktury. Dále jsou zde obsaženy informace o firmwaru, jako je jeho verze a velikost (včetně metadata a této struktury). Adresa flash paměti, pro kterou je firmware určen. Pomocí ní je možné detekovat, zda se firmware nenachází ve špatném slotu, což by mělo za následek pád při spuštění firmwaru a mohlo by vést k znefunkčnění zařízení. Poslední položkou je značka, zda je firmware validní. 

V této struktuře není uložena žádná informace, pomocí které by bylo možné kontrolovat integritu firmwaru. Toto rozhodnutí je učiněno úmyslně. Na produkci bude vždy aktivovaný secure boot a firmware bude tedy podepsaný. Při ověřovaní podpisu se kontroluje také integrita firmwaru. Zároveň je integrita firmware kontrolována zavaděčem MCUboot předtím, než je provedena aktualizace. Nástroj \lstinline{imgtool} automaticky přidává do obrazu firmware jeho hash.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{\label{tab:esp32_img_info} Obsah struktury \lstinline{img_info}}
    \begin{tabular}{ | l | l | l |}
      \hline
      \textbf{offset} & \textbf{velikost (bytů)} & \textbf{popis} \\
      \hline
      \hline
      0 & 4 & Magické slovo \\
      \hline
      4 & 2 & Verze struktury\\
      \hline
      6 & 2 & Velikost struktury\\
      \hline
      8 & 4 & Verze firmware \\
      \hline
      12 & 4 & Velikost firmware (včetně metadat a této struktury) \\
      \hline
      16 & 4 & Adresa firmware ve flash paměti  \\
      \hline
      20 & 4 & Značka, zda je firmware validní  \\
      \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Slot, ze kterého je zavaděč MCUboot aktuálně spuštěn je možné rozeznat podle verze a informace o tom, zda je validní. Nevalidní firmware je například firmware, který má neplatný podpis, nebo je určen do jiného slotu, než ve kterém se nachází. V případě, že firmware není validní, první zavaděč jej zneplatní zapsáním specifické hodnoty do flash paměti na místo validní značky. Značka, zda je firmware validní, dovoluje v kombinaci s verzí aplikaci zjistit, v jakém slotu je MCUboot právě aktivní, toho může být využito při aktualizaci zavaděče. Před aktualizací bude možné zjistit jakou variantu MCUboot je potřeba do zařízení nahrát, zda variantu pro slot 0 nebo 1. 

\section{Rozdělení paměti RAM}

Po spuštění čipu platformy ESP32 je spuštěn zavaděč v paměti \acrshort{rom}. část paměti \acrshort{ram} je využívána tímto zavaděčem. Na konci paměti je vyhrazené místo pro zásobník a data. Pří zavádění firmware je třeba dávat pozor aby nedošlo k přepsání některých z těchto paměťových sekcí. Část dat je navíc využívána kódem uloženým v ROM paměti i během běhu aplikace. Tuto paměť není možné nikdy přepsat. 

Cílem je, aby měla aplikace co nejvíce místa dostupného pro statická data, z toho vyplývá, že zavaděč může být umístěný na začátku nebo na konci paměti. MCUboot nesmí během zavádění aplikace přepsat část své paměti. Nejvýhodněji se jeví jeho umístění na konec paměti.

První zavaděč je umístěn v první polovině paměti \acrshort{rom}. Zavaděč je možné umístit také na samotný začátek, takové řešení bude ovšem fungovat jen do té doby, než se aktivuje secure boot. S aktivovaným secure boot není \acrshort{rom} zavaděč schopný zavést firmware na začátek paměti. Tento požadavek byl zjištěn čistě náhodou. Dokumentace nikde nezmiňuje nic o využiti počátku paměti. Bohužel zůstává neznámo jak velkou část paměti není možné obsadit. Bylo vyzkoušeno, že pokud prvních 128 KB zůstane volných je firmware v pořádku spuštěn.

První zavaděč má za úkol zavést MCUboot, obě varianty MCUboot jsou linkovány na stejné adresy. V době kdy běží první zavaděč bude zásobník nastaven na místo nacházející se uvnitř paměti vyhrazené pro první zavaděč. MCUboot může v tuto chvíli obsadit i část paměti, kterou \acrshort{rom} zavaděč používal jako zásobník. Po spuštění druhého zavaděče MCUboot již část paměti, kterou využíval první zavaděč, není využívána a je možné ji přepsat aplikací. Využití paměti během závádění je znázorněno na obrázku \ref{fig:esp32_boot_flow_ram}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth]{text/grafika/esp32_boot_flow_ram.svg}
    \caption{Rozdělení paměti RAM během zavádění aplikace}
    \label{fig:esp32_boot_flow_ram}
\end{figure}

Výše zmíněné rozložení je platné pro čip ESP32-C3, Pro ostatní čipy se může lišit. Některé čipy obsahují dvou-jádrový procesor a část paměti je navíc vyhrazená pro zásobník druhého jádra. Rozdělení paměti je vždy nutné přizpůsobit požadavkům konkrétního čipu. Záměrně zde nejsou uvedeny adresy regionů, protože závisí na velikosti jednotlivcích paměťových regionů. Ty se mohou v závislosti na konfiguraci zavaděče MCUboot měnit.

\section{Struktura flash paměti}
\label{section:proposal_flash_layout}

Zavaděč v paměti ROM očekává firmware ve flash paměti na adrese \lstinline{0x00}. První zavaděč musí být umístěn na začátku flash paměti. Následují dva sloty pro zavaděč MCUboot, mezi kterými si první zavaděč vybírá. Po zavaděčích se nachází primární slot pro aplikaci a následuje sdílený sekundární slot. Zavaděč MCUboot bude nakonfigurován pro aktualizace pomocí odkládacího prostoru, v paměti je nutné mít vyhrazené místo pro odkládací prostor. Takto uvedená struktura je pouze doporučení, není nutné ji dodržovat. Adresy slotů je možné nastavit libovolně, ani není nutné aby byly v tomto pořadí. Jen nutné aby první zavaděč byl na adrese \lstinline{0x00} a firmware, který je sestavený v režimu \acrshort{xip} (mapuje flash paměť do adresního prostoru) musí být zarovnaný na velikost stránky, což je 64 KB.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includesvg[width=0.78\textwidth]{text/grafika/flash_layout_mcuboot_pov.svg}
    \caption{Rozdělení paměti flash z pohledu MCUboot ve slotu 0 a 1}
    \label{fig:esp32_mcuboot_flash_layout_pov}
\end{figure}

Pro oba sloty 0 a 1 bude nutné sestavit odlišné firmwary zavaděče MCUboot, taky aby měli nastavené správně primární a sekundární sloty. Varianty se liší v nastavení primárního slotu pro zavaděč MCUboot. Varianta, která je určena pro slot 0 má primární slot pro zavaděč nastavený na slot 1, druhá varianta naopak. Na obrázku \ref{fig:esp32_mcuboot_flash_layout_pov} je vyobrazeno rozdělení flash paměti včetně primárních a sekundárních slotů. Vlevo je varianta, kdy je MCUboot spuštěn ze slotu 0 a vpravo ze slotu 1. Primární slot pro aplikaci se nijak neliší. Aplikaci náleží primární a sekundární slot 0, zavaděči MCUboot primární a sekundární slot 1.

\section{Secure boot}

Aby byl secure boot účinný je nutné ověřovat každý zaváděný firmware. To znamená ověřovat první zavaděč, MCUboot a aplikaci. Zavaděč v paměti \acrshort{rom} není třeba ověřovat, není možné jej nijak přepsat.
Zavaděč v ROM paměti podporuje secure boot (více informací je v kapitole \ref{chapter:esp32_platform}). Zavaděč MCUboot má také implementovaný secure boot, pomocí kterého ověřuje aplikaci. Zbývá implementovat secure boot do prvního zavaděče, který bude ověřovat firmware druhého zavaděče MCUboot.

Existuje několik způsobů, jak implementovat secure boot. Bylo by možné využít některou z kryptografických knihoven k ověřování podpisu a napsat vlastní skript, který firmware podepíše. Toto řešení je náročnější a také pomalejší. Na všech čipech z rodiny ESP32 je dostupný secure boot a v \acrshort{rom} paměti se nacházejí kryptografické funkce, které lze volat. Takovou funkcí je například \lstinline{ets_rsa_pss_verify}, která ověří podpis firmwaru. Stačí ji na vstupu dodat veřejný klíč, který se nachází v podpisu, celý podpis, a spočítaný SHA256 hash firmware. Tím, že se funkce nachází v paměti ROM nezabírají v prvním zavaděči žádnou paměť navíc. Funkce využívají hardwarovou akceleraci. Formát podpisu musí být ve formátu, v jakém ho vytváří nástroj \lstinline{espsecure.py}. K podepisování bude tedy využit tento nástroj. Binární soubor na vstupu nebude obsahovat výplň pro MCUboot hlavičku. Po nahrazení výplně hlavičkou by byl podpis nevalidní. 

Podpis je ověřen pomocí přiloženého veřejného klíče, který se nachází v podpisovém bloku. Tento klíč bude nutné nejprve ověřit, zda je důvěryhodný. Hash veřejného klíče bude uložen v eFuse a před ověřením podpisu vždy dojde také k ověření důvěryhodnosti veřejného klíče.

Firmware zavaděče MCUboot bude ještě nutné podepisovat pomocí \lstinline{imgtool.py}. Samotný zavaděč MCUboot před aktualizací také ověřuje podpis. První zavaděč se na firmware dívá počínaje metadaty, vůbec ho tedy nezajímá MCUboot hlavička (stejně tak TLV). Podpis pomocí \lstinline{imgtool.py} slouží čistě pro účely aktualizace. Prvnímu zavaděči jen stačí, že se firmware nachází na správném místě a je podepsán nástrojem \lstinline{espsecure.py}. Způsob, jakým se bude firmware zavaděče MCUboot podepisovat je vyobrazen na obrázku \ref{fig:esp32_signing_flow}. Aplikace bude podepsána standardně pouze pomocí \lstinline{imgtool.py} a první zavaděč pouze pomocí \lstinline{espsecure.py}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth]{text/grafika/esp32_signing_flow.svg}
    \caption{Způsob podepisování firmwaru zavaděče MCUboot}
    \label{fig:esp32_signing_flow}
\end{figure}


\section{Limitace řešení}
Použití sdíleného sekundárního slotu pro umístění aktualizací standardně MCUboot nepodporuje. V závislosti na aktuálně aktivním zavaděči MCUboot se také mění jeho primární slot. To sebou nese jistá omezení, která je třeba mít na paměti.

\begin{itemize}
  \item Nelze provést testování aktualizace pří aktualizaci zavaděče MCUboot
  \item Režim aktualizací Direct-XIP a RAM load není podporován
  \item Aplikace nezná informace o primárním slotu zavaděče MCUboot
\end{itemize}

Během testování aktualizace zavaděč MCUboot provede nahrání firmware do primárního slotu. Pokud nedojde k potvrzení firmware je následně vrácena původní verze, která se nachází v sekundárním slotu. Pokud dojde k aktualizaci zavaděče MCUboot, jeho nová verze je spuštěna z odlišného slotu a zároveň je změněný primární slot, do kterého patří zavaděč. V případě vrácení původní verze by došlo k nahrání firmwaru do jiného slotu, než pro který byl původně určen. Zároveň by se v jednom ze slotů pořád vyskytovala novější verze, která by byla spuštěna. Testování aktualizací během aktualizace zavaděče MCUboot tedy nefunguje.

V režimu Direct-XIP a RAM load je možné aplikaci zavést přímo ze sekundárního slotu. Vhledem k tomu, že sekundární slot je sdílený mezi aplikací a zavaděčem, není možné tento režim použít.

V operačním systému se sloty pro jednotlivé aplikace konfigurují staticky pomocí maker. Zde nastává problém, nelze definovat primární slot pro zavaděč MCUboot, protože se mění. Kvůli tomu nelze korektně definovat sloty pro MCUboot a proto je aktualizace řešena pomocí sdíleného slotu. Aplikace má informaci pouze o primárním a sekundárním slotu aplikace, s tím že do sekundárního slotu je možné nahrát jak aktualizaci aplikace, tak také aktualizaci zavaděče MCUboot.